bap = [
    {
      "Frage": "Wie lautet der Einführungs-Faustregel-Satz?",
      "Antwort": "You cannot manage what you cannot measure and what gets measured gets done."
    },
    {
      "Frage": "Skizziere/beschreibe das Schaubild zu Interessengruppen und Unternehmensziele.",
      "Antwort": "1. Kreis / Zentrum: Erhaltung und erfolgreiche <strong>Weiterentwicklung der Unternehmung</strong><ul><li>Um den Kreis herum stehen <strong>Interessen</strong> von:<ul><li>Lieferanten</li><li>Staat</li><li>Mitarbeiter</li><li>Führungskräfte</li><li>Eigenkapitalgeber</li><li>Femdkapitalgeber</li><li>Kunden</li></ul></li></ul>; 2. Dreieck darunter / Basis: <strong>Vision, Leitbild</strong>; 3. Dreieck basiert auf 3 Säulen:<ul><li><strong>Sach- und Liestungsziele</strong><ul><li>Sachgüter, Dienstleistungen mit dazu erforderlichen<ul><li>Potenzialen</li><li>Aktionen/Prozessen</li><li>Aktionsobjekten</li></ul></li></ul></li><li><strong>Wertziele</strong><ul><li>Überschüsse/Gewinne</li><li>Liquidität</li><li>Kapitalwert</li><li>Kalkulatorisches Ergebnis</li><li>Deckungsbeitrag</li><li>Bilanzielles Ergebnis</li></ul></li><li><strong>Sozial- und Humanziele</strong><ul><li>Führungs- und Unternehmensgrundsätze im Hinblick auf<ul><li>Gesellschaft</li><li>Mitarbeiter</li><li>Kapitalgeber</li><li>Marktpartner</li><li>Umwelt</li></ul></li></ul></li></ul>"
    },
    {
      "Frage": "Der Begriff <em>Business Performance Management</em> wird in der Literatur heterogen verwendet. Wie lautet die allgemeine Perspektive?",
      "Antwort": "<strong>Business Performance Management</strong> ist ein <strong>integratives System zur Leistungssteuerung</strong> der <strong>Unternehmens- und der Mitarbeiter - Leistung</strong>."
    },
    {
      "Frage": "Skizziere/beschreibe das Schaubild zu <em>Funktionen der Unternehmensführung</em>.",
      "Antwort": "1. Kreis in der Mitte: <strong><ul><li>Analysieren</li><li>Entscheiden</li><li>Kommunizieren</li></ul></strong>; 2. Kasten (A): <strong>Ziele setzen und Planen</strong>:<ul><li>Hierarchie von Zielen</li><li>Definition von funktionalen Plänen</li><li>Vorgehensweise</li><li>Projekte</li></ul>; 3. Kasten (B): <strong>Organisieren</strong><ul><li>Regeln definieren</li><li>Abläufe festlegen</li><li>Entscheidungskompetenzen regeln</li></ul>; 4. Kasten (C): <strong>Kontrollieren</strong>:<ul><li>Soll-Ist-Vergleiche</li><li>Ursachen-, Wirkungszusammenhänge ermitteln</li></ul>; 5. Kasten (D): <strong>Führen und Entscheiden</strong>:<ul><li>Vorbildfunktion</li><li>Anleitung zum Handeln</li><li>Delegation</li><li>Durchsetzung</li></ul>"
    },
    {
      "Frage": "Skizziere den <em>Regelkreis in Managementsystemen</em>.",
      "Antwort": "1. Von außen kommt Input<ul><li>Probleme lösen</li><li>Chancen nutzen</li><li>Neue Wege beschreiten</li></ul>; 2. [Zielanalyse] Kreislauf beginnt (mit Input):<ul><li>Ziele setzen</li><li>planen</li><li>entscheiden</li><li>realisieren</li><li>kontrollieren [Abweichungsanalyse]</li></ul>; 3. in der Mitte des Kreises steht:<ul><li>denken</li><li>informieren</li></ul>; 4. Das ganze nennt sich <strong>Zielerreichungskreis</strong>"
    },
    {
      "Frage": "1. Wofür steht PDCA?<br>2. Veranschauliche PDCA durch eine Skizze",
      "Antwort": "1. <strong>P</strong>lan, <strong>D</strong>o, <strong>C</strong>heck <strong>A</strong>ct; 2. Ein Dreieck beschreibt das <strong>Qualitätsbewusstsein</strong>. Unten von links nach rechts: <strong>Zeit</strong> und rechts von unten nach oben: <strong>Verbesserung</strong>; 3. <strong>PDCA</strong> ist wie ein Ball, der das Dreieck hochgeschoben wird und somit gegen die \"Schräge der Qualität\" ankämpft.; 4. <strong>Standardisierung</strong> wird durch ein Dreieck dargestellt, dass entgegengesetzt zur Qulität eine Basis liefern kann, auf dessen Niveau der PDCA-Ball höchstens zurückrollen kann."
    },
    {
      "Frage": "Nenne die 7 Gestaltungsregeln für Managementsysteme.",
      "Antwort": "1. Information über den Sinn und die Grundregeln; 2. Information über den Bauplan der Organisation; 3. Schaffen von Verhaltensspielräumen und sichere Einhaltung der Vorgaben; 4. Kontinuierliche Verbesserung durch Regelkreise; 5. Selbstorganisation zulassen; 6. Schnittstelle für Aufnahme und Abgabe von Informationen schaffen; 7. Weiterentwicklung der Organisation und Lernen"
    },
    {
      "Frage": "Stelle 10 Aspekte der <em>traditionellen Kennzahlensysteme</em> 10 Aspekten des <em>Performance Measurements</em> gegenüber.",
      "Antwort": "<table>\n      <thead>\n        <th>Traditionelle Kennzahlensysteme</th>\n        <th>Performance Measurement</th>\n      </thead>\n      <tr>\n        <td>Monetäre Ausrichtung (vergangenheitsorientiert)</td>\n        <td>Kundenausrichtung (zukunftsorientiert)</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Begrenzt flexibel; ein System deckt interne und externe Informationsinteressen ab</td>\n        <td>Aus den operativen Steuerungserfordernissen abgeleitete hohe Flexibilität</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Einsatz primär zur Überprüfung des Erreichungsgrads finanzieller Ziele</td>\n        <td>Überprüfung des Strategieumsetzungsgrads; Impulsgeber zur weiteren Prozessverbesserung</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Kostenreduzierung</td>\n        <td>Leistungsverbesserung</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Vertikale Berichtsstruktur</td>\n        <td>Horizontale Berichtsstruktur</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Fragmentiert</td>\n        <td>Integriert</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Kosten, Ergebnisse und Qualität werden isoliert bewertet</td>\n        <td>Qualität, Auslieferung, Zeit und Kosten werden simultan bewertet</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Unzureichende Abweichungsanalyse</td>\n        <td>Abweichungen werden direkt zugeordnet (Bereich, Person)</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Individuelle Leistungsanreize</td>\n        <td>Team-/Gruppenbezogene Leistungsanareize</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Individuelles Lernen</td>\n        <td>Lernen der gesamten Organisation</td>\n      </tr>\n    </table>"
    },
    {
      "Frage": "Mache eine Gegenüberstellung <em>monetärer- und nicht-monetärer Leistungsindikatoren</em>. Beziehe dich dabei auf die 4 Ebenen:<ul><li>Markt</li><li>Unternehmung</li><li>Teilbereich</li><li>Aktivität</li></ul>",
      "Antwort": "<table>\n      <thead>\n        <th>Ebene</th>\n        <th>Monetäre Leistungsindikatoren</th>\n        <th>Nicht-monetäre Leistungsindikatoren</th>\n      </thead>\n      <tr>\n        <th>Markt</th>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Eigene Preise versus Marktpreise</li>\n            <li>Börsenkurs</li>\n            <li>Earnings Per Share (EPS)</li>\n            <li>Price/Earnings Ratio (PER)</li>\n            <li>Cash Earnings Per Share (CEPS)</li>\n            <li>Price Cash-Flow Ratio (P/C)</li>\n          </ul>\n        </td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Marktanteil</li>\n            <li>Qualitätsbeurteilung Markt</li>\n            <li>Kundenzufriedenheit</li>\n          </ul>\n        </td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <th>Unternehmung</th>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Return on Investment (ROI)</li>\n            <li>Return on Equity (ROE)</li>\n            <li>Residual Income (RI)</li>\n            <li>Return on Sales (ROS)</li>\n            <li>Cash-Flow</li>\n            <li>Shareholder Value</li>\n          </ul>\n        </td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Anzahl neuer Produkte</li>\n            <li>Anzahl neuer Patente</li>\n            <li>Qualität</li>\n            <li>Time to Market</li>\n          </ul>\n        </td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <th>Teilbereich</th>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>ROI, RI, ROS</li>\n            <li>Preis-/Kostensatz-Abweichungen</li>\n          </ul>\n        </td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Durchlaufzeit</li>\n            <li>Lieferbereitschaft</li>\n            <li>Logistik</li>\n          </ul>\n        </td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <th>Aktivität</th>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Material-/Lohnabweichungen</li>\n            <li>Gemeinkostenabweichungen</li>\n          </ul>\n        </td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Prozesszeit</li>\n            <li>Flexibilität bei Umstellung</li>\n            <li>Anzahl Buchungen</li>\n          </ul>\n        </td>\n      </tr>\n    </table>"
    },
    {
      "Frage": "SCHAUBILD FÜR <em>ELEMENTE DES PERFORMACE MANAGEMENT</em> ANSCHAUEN<br>Nenne aber schonmal die 4 Punkte die außen stehen. Und was im Zentrum steht",
      "Antwort": "1. Außen:<ul><li>Performance Anforderungen</li><li>Performance Planung</li><li>Performance Verbesserung</li><li>Performance Eigenprüfung</li></ul>; 2. Innen: Performance Prüfung / Steuerung<ul><li>Performance Measurement</li></ul>"
    },
    {
      "Frage": "Skizziere / beschreibe <em>Ebenen eines Performance Management Systems</em>",
      "Antwort": "1. Gesamtunternehmen /Geschäftseinheit: Typische Hierarchie-Struktur:<ul><li>Führung<ul><li>Funktion A</li><li>Funktion B</li><li>Funktion C</li></ul></li></ul><br>(Anmerkung: Es sind Funktionen nicht Abteilungen und rechts kommen Produkte / Dienstleistungen heraus); 2. Prozessebene: Innerhalb Funktion A, B, C, auf horizontaler Ebene, Prozesse eintragen (Prozesse 1, darunter Prozess 2, usw.); 3. Arbeitsplatz- /Mitarbeiter- / Teamebene: Menschen innerhalb Funktion A, B, C den jeweiligen Prozessen zuordnen"
    },
    {
      "Frage": "Zähle drei Verhältniskennzahlen auf. Beschreibe jede davon kurz und nenne jeweils ein Beispiel.",
      "Antwort": "<table>\n      <thead>\n        <th>Verhältniskennzahl</th>\n        <th>Beschreibung</th>\n        <th>Beispiel</th>\n      </thead>\n      <tr>\n        <td>Gliederungszahlen</td>\n        <td>Verhältnis eines Teils zum Ganzen, zum gleichen Zeitpunkt</td>\n        <td>Marktanteil = Absatz des eigenen Unternehmens / Gesamtmarkt</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Beziehungszahlen</td>\n        <td>verschiedene Größen werden einander zugeordnet</td>\n        <td>Eigenkapitalrendite = Gewinn / Eigenkapital</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Indexzahlen</td>\n        <td>gleichartige Größen werden einander zugeordnet, wobei eine mit 100 gleichgesetzt wird</td>\n        <td>Preisindex = aktuelles Preisniveau / Preisniveau des Basisjahres * 100</td>\n      </tr>\n    </table>"
    },
    {
      "Frage": "Nenne drei Kennzahlenvergleiche. Beschreibe jeden davon kurz und nenne jeweils ein Beispiel.",
      "Antwort": "<table>\n      <thead>\n        <th>Vergleich</th>\n        <th>Beschreibung</th>\n        <th>Beispiel</th>\n      </thead>\n      <tr>\n        <td>Objektvergleich</td>\n        <td>innerhalb eines Unternehmens oder zwischen verschiedenen Unternehmen werden Werte gegenübergestellt</td>\n        <td>Produktionszeit pro Auto bei VW im Vergleich zu Toyota</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Zeitvergleich</td>\n        <td>für die gleiche Einheit werden Kennzahlen aus verschiedenen Perioden gegenübergestellt</td>\n        <td>Marktanteilsentwicklung über fünf Jahre</td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Soll-Ist-Vergleich</td>\n        <td>Gegenüberstellung von Plan- und Ist-Zahlen</td>\n        <td>Planumsatz zu tatsächlich erzieltem Umsatz</td>\n      </tr>\n    </table>"
    },
    {
      "Frage": "Nenne Kennzahlen und dessen Quellen, gegliedert nach <em>Bereich</em> in denen sie zum Einsatz kommen (können).",
      "Antwort": "<table>\n      <thead>\n        <th>Bereich</th>\n        <th>Kennzahlen</th>\n        <th>Quellen</th>\n      </thead>\n      <tr>\n        <td>Absatz</td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Umsätze</li>\n            <li>Marktanteile</li>\n            <li>Erlösschmälerungen</li>\n            <li>Auftragsbestände</li>\n          </ul>\n        </td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Umsatzstatistik</li>\n            <li>Verbandserhebungen</li>\n            <li>Ergebnisbericht</li>\n            <li>Auftragsstatistik</li>\n          </ul>\n        </td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Personal</td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Fehlzeiten</li>\n            <li>Fluktuation</li>\n            <li>Leistungsvermögen</li>\n            <li>Zielerreichung</li>\n          </ul>\n        </td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Zeiterfassung</li>\n            <li>Personalstatistik</li>\n            <li>Beurteilungsbögen</li>\n          </ul>\n        </td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Bestände</td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Überbestände</li>\n            <li>Fehlmengen</li>\n            <li>Lagerumschlag</li>\n            <li>Lagerdauer</li>\n          </ul>\n        </td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Bestandsmeldungen</li>\n            <li>Bedarfsmeldungen</li>\n            <li>Reichweitenrechnungen</li>\n          </ul>\n        </td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Finanzierung</td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Zinsen</li>\n            <li>Liquidität</li>\n            <li>Fälligkeiten</li>\n            <li>Forderungen</li>\n          </ul>\n        </td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Börsenberichte</li>\n            <li>Liquiditätsrechnungen</li>\n            <li>Gewinn- und Verlustrechnung</li>\n            <li>Bilanz</li>\n          </ul>\n        </td>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td>Produktion</td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Qutput</li>\n            <li>Qualität</li>\n            <li>Produktionsbedarf</li>\n            <li>Investitionen</li>\n          </ul>\n        </td>\n        <td>\n          <ul>\n            <li>Umsatzstatistik</li>\n            <li>Qualitätserhebungen</li>\n            <li>Bedarfsmeldungen</li>\n            <li>Absatzplanung</li>\n          </ul>\n        </td>\n      </tr>\n    </table>"
    },
    {
      "Frage": "Skizziere das <em>ROI-System</em> nach DuPont. (Schau dir aber lieber die Folie an ;))",
      "Antwort": "<ul>\n      <li>Gewinn in % des invest. Kapitals\n        <ul>\n          <li>Gewinn in % des Umsatzes\n            <ul>\n              <li>Gewinn\n                <ul>\n                  <li>Deckungsbeitrag\n                    <ul>\n                      <li>Nettoumsatz\n                        <ul>\n                          <li>Bruttoumsatz</li>\n                          <li><strong>-</strong></li>\n                          <li>Erlösschmälerungen</li>\n                        </ul>\n                      </li>\n                      <li><strong>-</strong></li>\n                      <li>Variable Kosten</li>\n                    </ul>\n                  </li>\n                  <li><strong>-</strong></li>\n                  <li>Fixe Kosten</li>\n                </ul>\n              </li>\n              <li><strong>:</strong></li>\n              <li>Umsatz</li>\n            </ul>\n          </li>\n          <li><strong>X</strong></li>\n          <li>Kapitalumschlag\n            <ul>\n              <li>Umsatz</li>\n              <li><strong>:</strong></li>\n              <li>Investiertes Kapital\n                <ul>\n                  <li>Umlaufvermögen\n                    <ul>\n                      <li>Zahlungsmittel</li>\n                      <li><strong>+</strong></li>\n                      <li>Forderungen</li>\n                      <li>Bestände</li>\n                    </ul>\n                  </li>\n                  <li><strong>+</strong></li>\n                  <li>Anlagevermögen</li>\n                </ul>\n              </li>\n            </ul>\n          </li>\n        </ul>\n      </li>\n    </ul>"
    },
    {
      "Frage": "Skizziere die Hierarchische Struktur eines Kennzahlensystems.",
      "Antwort": "<ul>\n      <li>Unternehmensziele\n        <ul>\n          <li>Bereichsziele Bereich A</li>\n          <li>Bereichsziele Bereich B\n            <ul>\n              <li>Ziele Hauptabteilung I</li>\n              <li>Ziele Hauptabteilung II</li>\n              <li>Ziele Hauptabteilung III</li>\n              <li>Ziele Hauptabteilung IV\n                <ul>\n                  <li>Ziele Abteilung 1\n                    <ul>\n                      <li>Ziele Gruppe a</li>\n                      <li>Ziele Gruppe b</li>\n                    </ul>\n                  </li>\n                  <li>Ziele Abteilung 2</li>\n                  <li>Ziele Abteilung 3</li>\n                </ul>\n              </li>\n              <li>Ziele Hauptabteilung V</li>\n              <li>Ziele Hauptabteilung VI</li>\n            </ul>\n          </li>\n          <li>Bereichsziele Bereich C</li>\n          <li>Bereichsziele Bereich D</li>\n        </ul>\n      </li>\n    </ul>"
    },
    {
      "Frage": "Wie sehen die Graphen unterschiedlicher Ziel-Beziehungen aus?",
      "Antwort": "1. <strong>Komplementär<strong>: Einander ergänzend. Also diagonal zwichen Z1 und Z2 Achsen. Je mehr Z1, desto mehr Z2; 2. <strong>Konkurrierend</strong>: Ähnlich Restrikstion. Je mehr Z1, desto weniger Z2 und umgekehrt.; 3. <strong>Indifferent</strong>: Voneinander unabhängig. Entweder parallel zur Z1 (keinen Einfluss auf Z2) oder parallel zur Z2 Achse (keinen Einfluss auf Z1)"
    },
    {
      "Frage": "Skizziere die erweiterte Balanced Scorecard. (Achtung hier fehlen die Pfeile)",
      "Antwort": "<table>\n      <tr>\n        <th></th>\n        <th>Kundenperspektive</th>\n        <td><===></td>\n        <th>Mitarbeiterperspektive</th>\n        <th></th>\n      </tr>\n      <tr>\n        <th>Lieferantenperspektive</th>\n        <td></td>\n        <td>humanorientierte Sicht</td>\n        <td></td>\n        <th>Kommunikationsperspektive</th>\n      </tr>\n      <tr>\n        <th>Kreditperspektive</th>\n        <td>externe Sicht</td>\n        <th>VISION und STRATEGIE</th>\n        <td>interne Sicht</td>\n        <th>Einführungsperspektive</th>\n      </tr>\n      <tr>\n        <th>Öffentliche Perspektive</th>\n        <td></td>\n        <td>prozessorientierte Sicht</td>\n        <td></td>\n        <th>Organisationsperspektive</th>\n      </tr>\n      <tr>\n        <td></td>\n        <th>Finanzperspektive</th>\n        <td><===></td>\n        <th>Geschäftsprozessperspektive</th>\n        <td></td>\n      </tr>\n    </table>"
    },
    {
      "Frage": "1. Finanzielle und nicht finanzielle Kennzahlen müssen für die Mitarbeiter auf allen Organisationsebenen transparent sein. Warum?<br>2. Was sollen die in diesem Informationssystem enthaltenen Kennzahlen in Ziele und Kennzahlen übesetzen?",
      "Antwort": "1. Damit alle die Ergebnisse ihres Handelns erkennen und ggf. gegensteuern können.; 2. Die Vision und Strategie."
    },
    {
      "Frage": "Damit alle (Personen im Unternehmen) die Ergebnisse ihres Handelns erkennen und ggf. gegensteuern können muss was gewährleistet sein?",
      "Antwort": "Dass finanzielle und nicht finanzielle Kennzahlen für die Mitarbeitern auf allen Organisationsebenen trasparent sind."
    },
    {
      "Frage": "Skizziere die BSC-(Balanced Scorecard)-Ursache-Wirkungskette.",
      "Antwort": "1. <strong>Finanzielle Perspektive</strong>: Return of Capital Employed; 2. <strong>Kundenperspektive</strong>: Kundenzufriedenheit; 2. Zügige Bearbeitung der Kredite; 3. <strong>Prozessperspektive</strong>:<ul><li>Prozessqualität</li><li>Prozessdurchlaufzeit</li></ul>; 4. <strong>Lern- und Entwicklungsperspektive</strong>:<ul><li>Motivation</li><li>Fachwissen</li><li>Kreativität</li></ul>"
    },
    {
      "Frage": "Wie lauten die Schritte bei der Umsetzung des BSC-Konzeptes?",
      "Antwort": "<table>\n    <thead>\n      <th>Hauptschritte</th>\n      <th>Teilschritte</th>\n      <th>Erläuterung</th>\n    </thead>\n    <tr>\n      <td>1. Festlegung der Zielsetzung des BSC Programmes</td>\n      <td></td>\n      <td>Konsen des Managements über die Notwendigkeit und die Ziele des BSC ereichen</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>2. Projektleiter und -team auswählen</td>\n      <td></td>\n      <td>z.B. Leiter Unternehmensplanung und Controlling</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>3. Der BSC Prozess</td>\n      <td>1. Definition der Geschäftseinheit</td>\n      <td>Also für welchen Geschäftsbereich soll das BSC entwickelt werden</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td>2. Schaffung von Konsen über strategische Zielsetzung</td>\n      <td>Interviews und Workshops mit Führungskräften und Definition der finanz- und nicht-finanzwirtschaftlichen Ziele</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td>3. Auswahl und Gestaltung von Kennzahlen</td>\n      <td>Identifizierung der Kennzahlen für jede Zielsetzung:\n        <ul>\n          <li>Hauptfinanzkennzahlen</li>\n          <li>Hauptkundenkennzahlen</li>\n          <li>Hauptkennzahlen Lernen und Entwicklung</li>\n          <li>Identifizierung der Informationsquellen</li>\n          <li>Iterdependenzen der Kennzahlen herausfinden</li>\n        </ul>\n      </td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td>4. Erstellung des Umsetzungsplanes</td>\n      <td>Entwicklung der Maßnahmen und Konsensbildung</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>4. Realisierung</td>\n      <td>5. Prototypentwicklung</td>\n      <td>Testung des BSC, um Erfahrungen mit Funktionalität zu sammeln und ggf. Änderungen durchzuführen</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td>6. Organisation / IT-Integration</td>\n      <td>Integration sämtlicher Kennzahlen in die EDV (z.B. SAP)</td>\n    </tr>\n  </table>"
    },
    {
      "Frage": "Was bedeutet Hoshin Kanri? Und welche Punkte fallen dir dazu ein, bzw. beschreiben diese Strategie?",
      "Antwort": "1. Policy Deployment (Unternehmensgrundsätze); 2. <ul><li>Management durch eine Kompassnadel</li><li>strategische Planungsmethode</li><li>Schlüsselkennzahlen sind<ul><li>Qualität</li><li>Produktivität</li></ul></li><li>Ziele managen (PDCA - Kreislauf)</li><li>geeignete Messverfahren entwickeln</li><li>Bonussystem bei Zielerreichung</li></ul>"
    },
    {
      "Frage": "Nenne die 6 Merkmale (lange Beschreibung) der <em>Hoshin Kanri</em> Strategie.",
      "Antwort": "1. Alle Führungskräfte und Mitarbeiter werden eingebunden.; 2. Es wird ein systematischer Abteilungs- und Abstimmungsprozess über alle Führungsebenen des Unternehmens durchgeführt.; 3. Hoshin Kanri umfasst alle Ebenen des Unternehmens in vertikaler als auch horizontaler Richtung; 4. Aus der Vision des Unternehmens werden übergeordnete Durchbruchziele entwickelt und festgelegt.; 5. Aus den Durchbruchzielen werden die wesentlichen Strategien und Ziele für alle Führungskräfte und Mitarbeiter abgeleitet.; 6. Mit Hoshin Kanri werden somit alle Mitarbeiter auf die gleiche Vision und die gleichen Ziele ausgerichtet."
    },
    {
      "Frage": "Nenne die 6 Elemente (kurze Beschreibung) von <em>Hoshin Kanri</em>",
      "Antwort": "1. Fokus auf Qualität und Produktivität; 2. Entwicklung von Plänen zum Erreichen der Ziele; 3. Fortschrittskontrolle für die Umsetzung dieser Pläne; 4. Veränderung der Pläne falls nötig; 5. ständige Verbesserung von Schlüsselprozessen; 6. Rahmen für Lernen in der Organisation"
    },
    {
      "Frage": "In welchen 8 Schritten kommt Hoshin Kanri zur Anwendung?",
      "Antwort": "1. Bestimmung des aktuellen Zustandes des Prozesses oder des Ablaufes (Ist - Zustand); 2. Festlegung des angestrebten Zustandes des Prozesses (Soll - Zustand); 3. Priorisierung der Ziele; 4. Planung der Realisierung der Ziele; 5. Kommunizieren des Plans; 6. Freigabe des Plans und Umsetzung; 7. regelmäßige Reviews / PDCA; 8. Jahresreview des Plans"
    },
    {
      "Frage": "Skizziere das Hoshin Kanri Prinzip (Dreieck).",
      "Antwort": "<table>\n    <tr>\n      <td>Unternehmensziele</td>\n      <td>🚦<br>/\\<br>QKL</td>\n      <td>TEAM Management</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Bereichsziele</td>\n      <td>🚦/🚦\\🚦<br>QKL / QKL \\ QKL</td>\n      <td>TEAMS Bereich</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Teamziele</td>\n      <td>🚦/🚦🚦🚦🚦\\🚦<br>QKL / QKL QKL QKL\\ QKL</td>\n      <td>TEAMS Gruppe</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Verluste</td>\n      <td>/ 📊 📊 📊 📊 📊 📊 \\</td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>PDCA</td>\n      <td>/  📄 📄 📄 📄 📄 📄  \\</td>\n      <td></td>\n    </tr>\n  </table>"
    },
    {
      "Frage": "LIES ZU HOSHIN KANRI nach wie so ein Zirkel mit Schichten aussieht und warum. Aber nenne zumindest schonmal die drei Schichten dieses Zirkels.",
      "Antwort": "1. äußerster Ring: jährlicher Umsetzungskreislauf; 2. mittlerer Ring: halbjährlicher Umsetzungskreislauf; 3. Zentrum: ständiger Umsetzungskreislauf"
    },
    {
      "Frage": "Was bedeutet das Wort <em>Shopfloor</em>?",
      "Antwort": "Hallenboden oder Ort der Wertschöfpung"
    },
    {
      "Frage": "Zu <em>Shopfloor - Management -System</em>: Was wird wodurch optimiert?<br>Und was wird wodurch folglich verbessert?",
      "Antwort": "1. Die <strong>Effektivität</strong> des Unternehmens wird durch die <strong>Verknüpfung der Prozesse mit der Strategie und Unternehmenszielen<strong> optimiert.; 2. Durch die <strong>tägliche Arbeit am Ort der Wertschöpfung</strong>, sowohl in der Administration als auch in der Produktion, werden <strong>Prozesse durch die Verantwortlichen kontinuierlich verbessert</strong>."
    },
    {
      "Frage": "Nenne die 3 Elemente des Shopfloor-Management-Systems.",
      "Antwort": "1. Transparenz durch den Aufbau von Kennzahlensystemen, Soll-Ist-Vergleichen und entsprechende Visualisierung vor Ort.; 2. Organisation und Strukturierung der Zusammenarbeit zw. Führungskräften und Mitarbeitern; 3. Strukturierung von Vorgehens- oder Arbeitsweisen, um dadurch Probleme im operativen Prozess zielorientiert zu lösen (Prolemlösungsprozess)"
    },
    {
      "Frage": "Nenne Vorteile des Shopfloor-Management-Systems für Unternehmen (in der Folie sind 7 gelistet)",
      "Antwort": "1. Kürzere Reaktionszeiten auf Abweichungen; 2. Nachhaltige, strukturierte Problemlösung; 3. Optimaler Einsatz von Ressourcen; 4. Effiziente Planung und Kontrolle; 5. Eindeutige Darstellung von Optimierungspotenzialen und -resultaten; 6. Erhöhte Tranparenz der Soll-Ist-Zustände; 7. Effiziente Kommunikation und erhöhte Selbstdisziplin in den Teams; 8. usw."
    },
    {
      "Frage": "Was bedeutet das japanische Wort <em>Gemba</em>?",
      "Antwort": "der wahre Ort"
    },
    {
      "Frage": "Nenne mögliche Dokumentationsformulare/Tabellen/Zettel, die man für einen Gemba-Walk einsetzen könnte.",
      "Antwort": "1. Beobachtungs-Formular:<br><table>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\">Bereiche</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"8\">Datum</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td colspan=\"2\">|</td>\n      <td>|</td>\n      <td colspan=\"8\">|</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td rowspan=\"5\">Optimierungs-<br>probleme</td>\n      <th>Probleme</th>\n      <th>Konsequenzen</th>\n      <th>Ursachen</th>\n      <th>WER</th>\n      <th colspan=\"2\">P</th>\n      <th colspan=\"2\">D</th>\n      <th colspan=\"2\">C</th>\n      <th colspan=\"2\">A</th>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td>Soll</td>\n      <td>Ist</td>\n      <td>Soll</td>\n      <td>Ist</td>\n      <td>Soll</td>\n      <td>Ist</td>\n      <td>Soll</td>\n      <td>Ist</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <th colspan=\"3\">Verbesserungsmöglichkeiten</th>\n      <th colspan=\"10\">Bilanz der Beobachtung</th>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>APU Manager:</td>\n      <td></td>\n      <td>Supervisor:</td>\n      <td></td>\n      <td>Teamleiter:</td>\n      <td colspan=\"8\"></td>\n    </tr>\n  </table>; 2. Aktivitätenplan:<br><table>\n    <tr>\n      <td colspan=\"12\">Aktionsplan</td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td colspan=\"2\">Produktionsbereich:</td>\n      <td colspan=\"7\">Projekt:</td>\n      <td colspan=\"3\">Stand:</td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td rowspan=\"2\">Nr.:</td>\n      <td rowspan=\"2\">Aktion</td>\n      <td rowspan=\"2\">Verantwortlich</td>\n      <td rowspan=\"2\">gepl. Kosten</td>\n      <td rowspan=\"2\">Einsp.-Soll</td>\n      <td rowspan=\"2\">Einsp.-Ist</td>\n      <td colspan=\"2\">PLAN</td>\n      <td colspan=\"2\">DO</td>\n      <td colspan=\"2\">CHECK</td>\n      <td colspan=\"2\">ACTION</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Soll</td>\n      <td>Ist</td>\n      <td>Soll</td>\n      <td>Ist</td>\n      <td>Soll</td>\n      <td>Ist</td>\n      <td>Soll</td>\n      <td>Ist</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n    </tr>\n  </table>; 3. Bilanz am Schichtende:<br><table>\n    <tr>\n      <th rowspan=\"2\" colspan=\"3\">Bilanz am Schichtende</th>\n      <td colspan=\"2\">Bereich</td>\n      <td>Tag:</td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td colspan=\"2\">|</td>\n      <td>Woche:</td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Frühschicht: 🔲</td>\n      <td colspan=\"6\"></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Spätschicht: 🔲</td>\n      <td colspan=\"6\"></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <th>Leistungsbereich:</th>\n      <th>Soll-Wert:</th>\n      <th>Ist-Wert:</th>\n      <th>Analyse-Kommentar:</th>\n      <th>Maßnhamen</th>\n      <th>Wer:</th>\n      <th>Anweisungen an folgende Schicht:</th>\n    </tr>\n    <tr>\n      <th>Kundenprogramm:</th>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Menge:</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <th>Produktivität:</th>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Menge:</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Personenzahl:</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Stunden:</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Produktivität:</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <th>Qualität:</th>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Menge:</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Fehleranzahl:</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>ppm:</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <th>Personalmanagement:</th>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Personenzahl:</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td colspan=\"7\">|</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>APU-Manager:</td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td>Supervisor:</td>\n      <td></td>\n      <td>Teamleiter:</td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n    </tr>\n  </table>; 4. Kundenprogramm:<br><table>\n    <tr>\n      <td rowspan=\"2\" colspan=\"30\">Kundenprogramm</td>\n      <td colspan=\"15\">Bereich:</td>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n      <td colspan=\"15\">Monat:</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td colspan=\"6\">Tageslauf</td>\n      <td colspan=\"8\"></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"6\">Tageslauf</td>\n      <td colspan=\"8\"></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"6\">Tageslauf</td>\n      <td colspan=\"8\"></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"6\">Tageslauf</td>\n      <td colspan=\"8\"></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"6\">Tageslauf</td>\n      <td colspan=\"8\"></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td rowspan=\"2\">8.500</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">8.500</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">8.500</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">8.500</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">8.500</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td rowspan=\"2\">8.000</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">8.000</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">8.000</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">8.000</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">8.000</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td rowspan=\"2\">...</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">...</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">...</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">...</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">...</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td rowspan=\"2\">500</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">500</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">500</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">500</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td rowspan=\"2\">500</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\">Mo</td>\n      <td colspan=\"2\">Di</td>\n      <td colspan=\"2\">Mi</td>\n      <td colspan=\"2\">Do</td>\n      <td colspan=\"2\">Fr</td>\n      <td colspan=\"2\">Sa</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\">Mo</td>\n      <td colspan=\"2\">Di</td>\n      <td colspan=\"2\">Mi</td>\n      <td colspan=\"2\">Do</td>\n      <td colspan=\"2\">Fr</td>\n      <td colspan=\"2\">Sa</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\">Mo</td>\n      <td colspan=\"2\">Di</td>\n      <td colspan=\"2\">Mi</td>\n      <td colspan=\"2\">Do</td>\n      <td colspan=\"2\">Fr</td>\n      <td colspan=\"2\">Sa</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\">Mo</td>\n      <td colspan=\"2\">Di</td>\n      <td colspan=\"2\">Mi</td>\n      <td colspan=\"2\">Do</td>\n      <td colspan=\"2\">Fr</td>\n      <td colspan=\"2\">Sa</td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\">Mo</td>\n      <td colspan=\"2\">Di</td>\n      <td colspan=\"2\">Mi</td>\n      <td colspan=\"2\">Do</td>\n      <td colspan=\"2\">Fr</td>\n      <td colspan=\"2\">Sa</td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td colspan=\"8\">Kalenderwoche</td>\n      <td colspan=\"6\"></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"8\">Kalenderwoche</td>\n      <td colspan=\"6\"></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"8\">Kalenderwoche</td>\n      <td colspan=\"6\"></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"8\">Kalenderwoche</td>\n      <td colspan=\"6\"></td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"8\">Kalenderwoche</td>\n      <td colspan=\"6\"></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n      <td colspan=\"15\"></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Stück</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\">Mo</td>\n      <td colspan=\"2\">Di</td>\n      <td colspan=\"2\">Mi</td>\n      <td colspan=\"2\">Do</td>\n      <td colspan=\"2\">Fr</td>\n      <td colspan=\"2\">Sa</td>\n      <td></td>\n      <td>Stück</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\">Mo</td>\n      <td colspan=\"2\">Di</td>\n      <td colspan=\"2\">Mi</td>\n      <td colspan=\"2\">Do</td>\n      <td colspan=\"2\">Fr</td>\n      <td colspan=\"2\">Sa</td>\n      <td></td>\n      <td>Stück</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\">Mo</td>\n      <td colspan=\"2\">Di</td>\n      <td colspan=\"2\">Mi</td>\n      <td colspan=\"2\">Do</td>\n      <td colspan=\"2\">Fr</td>\n      <td colspan=\"2\">Sa</td>\n      <td></td>\n      <td>Stück</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\">Mo</td>\n      <td colspan=\"2\">Di</td>\n      <td colspan=\"2\">Mi</td>\n      <td colspan=\"2\">Do</td>\n      <td colspan=\"2\">Fr</td>\n      <td colspan=\"2\">Sa</td>\n      <td></td>\n      <td>Stück</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\">Mo</td>\n      <td colspan=\"2\">Di</td>\n      <td colspan=\"2\">Mi</td>\n      <td colspan=\"2\">Do</td>\n      <td colspan=\"2\">Fr</td>\n      <td colspan=\"2\">Sa</td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Früh</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td></td>\n      <td>Früh</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td></td>\n      <td>Früh</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td></td>\n      <td>Früh</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td></td>\n      <td>Früh</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Spät</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td></td>\n      <td>Spät</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td></td>\n      <td>Spät</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td></td>\n      <td>Spät</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td></td>\n      <td>Spät</td>\n      <td></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n        <td>Tag</td>\n        <td></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td></td>\n        <td>Tag</td>\n        <td></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td></td>\n        <td>Tag</td>\n        <td></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td></td>\n        <td>Tag</td>\n        <td></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td></td>\n        <td>Tag</td>\n        <td></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td colspan=\"2\"></td>\n        <td></td>\n    </tr>\n  </table>"
    },
    {
      "Frage": "Zur Wiederholung (war schon bei SOM): Skizziere das <em>Produktivitäts (Effizienz) Modell.",
      "Antwort": "<table>\n    <tr>\n      <th colspan=\"5\" style=\"border: none\">Input-Output-Performance-Kennzahlen</th>\n    </tr>\n    <tr>\n        <td colspan=\"5\" style=\"border: none\">(PI = Performance Indikatoren)</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td colspan=\"5\"></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td style=\"border: none\">Auslastung</td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td style=\"border: none\">Produktivität</td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td style=\"border: none\">Effektivität</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <th>Input</th>\n      <th>----------></th>\n      <th>Throughput</th>\n      <th>----------></th>\n      <th>Output</th>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td style=\"border: none\">Ist-Input</td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td style=\"border: none\">Ist-Output</td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td style=\"border: none\">Ist-Output</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td style=\"border: none\">---------</td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td style=\"border: none\">---------</td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td style=\"border: none\">---------</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td style=\"border: none\">Plan-Input</td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td style=\"border: none\">Ist-Input</td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td style=\"border: none\">Plan-Output</td>\n    </tr>\n  </table>"
    },
    {
      "Frage": "Nenne weitere Tabellen und Formblätter, die für ein Shopfloor-Managment-System verwendet werden können.",
      "Antwort": "1. Produktivität: Zusammenfassungen unten<ul><li>Menge</li><li>Personenzahl</li><li>Stunden</li><li>Produktivität</li></ul>; 2. Qualität: Zusammenfassung unten:<ul><li>Menge</li><li>Fehleranzahl</li><li>ppm:</li></ul>; 3. Andon-Board:<br><table>\n    <tr>\n      <th colspan=\"9\">Andon - Board</th>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td colspan=\"2\">Montagebereich:</td>\n      <td colspan=\"7\"></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Ziel:</td>\n      <td>_</td>\n      <td>Soll</td>\n      <td>_</td>\n      <td>Ist</td>\n      <td>_</td>\n      <td>Saldo</td>\n      <td>_</td>\n      <td>Bemerkungen</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td colspan=\"8\" style=\"border: none\"></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>06:00 - 07:00</td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>07:00 - 08:00</td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>...</td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>13:00 - 14:00</td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n      <td style=\"border: none\"></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td colspan=\"8\" style=\"border: none\"></td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Supervisor:</td>\n      <td colspan=\"3\"></td>\n      <td colspan=\"2\">Teamleiter:</td>\n      <td colspan=\"2\"></td>\n      <td></td>\n    </tr>\n  </table>; 4. KAIZEN - Board:<br><table>\n    <tr>\n      <th colspan=\"11\">KAIZEN-Board<br>Arbeitsliste zur kontinuierlichen Problemlösung und Produktionsverbesserung</th>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td rowspan=\"2\">Pos.</td>\n      <td rowspan=\"2\">Von<br>Name</td>\n      <td rowspan=\"2\">Was<br>Problembeschreibung</td>\n      <td rowspan=\"2\">Wie<br>Lösungsvorschlag</td>\n      <td rowspan=\"2\">Warum<br>Zielvorgabe</td>\n      <td rowspan=\"2\">Freigabe<br>durch Supervisor</td>\n      <td rowspan=\"2\">Wer<br>Name</td>\n      <td colspan=\"2\">Wann<br>Termin</td>\n      <td rowspan=\"2\">Erledigt<br>i.O. Supervisor</td>\n      <td rowspan=\"2\">Bemerkungen</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>Soll</td>\n      <td>Ist</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n      <td>|</td>\n    </tr>\n  </table>; 5. Audit: (seiri, seiton, seiso, seiketsu, shitsuke) mit Werten wie:<ul><li>Bodensauberkeit</li><li>Bodenordnung</li><li>Identifizierung der Teile</li><li>Pflege des Meeting-Points</li><li>Mülleimersauberkeit</li><li>Regalordnung</li><li>Arbeitsplatzsauberkeit</li><li>Arbeitsplatzordnung</li></ul><br>Jeweils mit Notenvergabemöglichkeiten; 6. Reinigungsplan: mit Tätigkeiten links und dann <strong>Soll, Ist</strong> für jede KW"
    },
    {
      "Frage": "Im Rahmen des Shopfloor-Managment-Systems gibt es die <em>Wertstromanalyse</em> und das <em>Wertstromdesign</em>. Was sind die Ziele davon?",
      "Antwort": "1. Visualisierung von Prozessen; 2. Visualisierung von Materialflüssen; 3. Visualisierung von Informationsflüssen; 4. Erarbeitung von Verbesserungsvorschlägen; 5. Identifizierung und Beseitigung von MUDA; 5. <strong>= Reduzierung der Durchlaufzeit</strong>"
    },
    {
      "Frage": "Wann spricht man von <em>Wertstromanalyse</em>?",
      "Antwort": "1. Wenn es zunächst um die <strong>transparente Darstellung</strong> und das Aufzeigen <strong>von Schwachstellen im Prozess</strong> geht. Wenn daraus ein <strong>Sollprozess gestaltet</strong> werden soll, dann erfolgt dies mit dem <strong>Wertstromdesign</strong>.; 2. Wertstromanalyse: Ist - Situation; 3. Wertstromdesign: Soll - Situation"
    },
    {
      "Frage": "Nenne die <em>10 Schritte zur Wertstromanalyse / -design</em>",
      "Antwort": "1. Einführung, Teambildung, Aufgabenverteilung; 2. Aufnahme der Prozesse vor Ort; 3. Schwachstellen sammeln (Spot - KAIZEN); 4. Prozesse und Materialfluss abbilden; 5. Informationsfluss abbilden; 6. Spot - KAIZEN auf Abbildung eintragen; 7. Zusammenfassung der Ergebnisse; 8. Handlungsfelder / Optionen erarbeiten; 9. Präsentation vor dem Management; 10. Aufgabenpakete zuordnen und umsetzen."
    },
    {
      "Frage": "Was sind (im Rahmen der Wertstromanalyse) <em>typische Daten zum Prozess</em>? (Auf der Folie stehen 8 Datentypen)",
      "Antwort": "1. Bearbeitungszeit; 2. Rüstzeit pro Auftrag; 3. Maschinenverfügbarkeit; 4. Losgröße; 5. verfügbare Arbeitszeit; 6. Anzahl der Mitarbeiter; 7. Fehlerrate; 8. Rückfragequote etc."
    },
    {
      "Frage": "Was sind (im Rahmen der Wertstromanalyse) <em>typische Daten zum Materialfluss</em>? (Auf der Folie stehen 5 Datentypen)",
      "Antwort": "1. Anzahl Aufträge; 2. Bestände vor, in und nach einem Prozess; 3. Transporte / Transportmittel; 4. Handlingstufen; 5. Durchlaufzeit etc."
    },
    {
      "Frage": "In welcher Reihenfolge wird ein <em>Wertstrombild entwickelt</em>? (7 Schritte)",
      "Antwort": "1. Kunde eintragen (oben); 2. Lieferant eintragen (oben); 3. Prozesskarten schreiben (Mitte); 4. Materialfluss ergänzen (Mitte); 5. Informationswelt ergänzen (oben); 6. Kaizenblitze eintragen (Mitte); 7. Zeitlinien ergänzen (unten)"
    },
    {
      "Frage": "1. Wie lautet die \"Faustregel\" zum Konzept <em>\"vom Ist über ein Ideal zum Soll\"</em>?<br>2. Skizziere diesen Denkansatz.",
      "Antwort": "1. \"Der Umweg über ein Idealbild lohnt sich!\"; 2. nicht optimal:<br><table>\n    <tr>\n      <th>Ist-Situation</th>\n      <td>====></td>\n      <th>Vom Ist abgeleitetes Soll</th>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td>Umgesetzte Lösung</td>\n      <td><====</td>\n    </tr>\n  </table>; 3. besser:<br><table>\n    <tr>\n      <th>Ist-Situation</th>\n      <td>====></td>\n      <td>====></td>\n      <td>====></td>\n      <td>====></td>\n      <th>Ideale Lösung \"VISION\"</th>\n    </tr>\n    <tr>\n      <td></td>\n      <td></td>\n      <td>Umgesetzte Lösung</td>\n      <td><=====</td>\n      <th>Vom Ideal abgeleitetes Soll</th>\n      <td><=====</td>\n    </tr>\n  </table>"
    },
    {
      "Frage": "Welche Aspekte gehören zum <em>Grundmodell: Informationsmanagement</em>, in dem im übrigen alle Punkte netzartig miteinander verbunden sind. (auf Folie: 11 Aspekte)",
      "Antwort": "1. Datenbanken / Informationsversorgung; 2. Informationsbewirtschaftung; 3. Wissensmanagement; 4. Informationsverarbeitung; 5. Lernen und Wissen; 6. <strong>Management</strong>; 7. <strong>Information</strong>; 8. Intelligente Systeme; 9. Datenverarbeitungsmanagement; 10. Systementwicklung; 11. Software Management"
    },
    {
      "Frage": "Nenne die 4 Hauptgebiete des <em>Informationsmanagement</em> (unterteilt in strategische, taktische und operative Ausrichtung)",
      "Antwort": "<table>\n    <thead>\n      <th></th>\n      <th>Strategisch</th>\n      <th>Taktisch</th>\n      <th>Operativ</th>\n    </thead>\n    <tr>\n      <th>Wissensversorgung</th>\n      <td>Bedeutung und Planung von Wissen und Lernen</td>\n      <td>Wissensmanagement / Lernende Organisation</td>\n      <td>Wissensaustausch</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <th>Informationsversorgung</th>\n      <td>Bedeutung und Planung der Informationsbewirtschaftung</td>\n      <td>Informationsbeschaffung, Dokumentenmanagement</td>\n      <td>Informationsbeschaffung, Informationsverteilung, Dokumentenverwaltung</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <th>Datenverarbeitung</th>\n      <td>Ausrichtung der Informationsverarbeitung / DV-Konzeption</td>\n      <td>Organisation der Datenverarbeitung, Rechenzentrumsmanagement</td>\n      <td>Durchführung der Datenverarbeitung, Rechenzentrumsbetrieb</td>\n    </tr>\n    <tr>\n      <th>DV-Projekte</th>\n      <td>Projektentwicklung, Projektstruktur</td>\n      <td>DV-Einführungsprojekte, SW-Entwicklungsplan</td>\n      <td>DV-Einführung, Softwareentwicklung</td>\n    </tr>\n  </table>"
    }
  ]